# Git Migration App
## Обзор

**Git Migration App** - инструмент для автоматического клонирования любого
заданного git-репозитория с любого удаленного источника на ваш [Gitea](https://about.gitea.com) сервер.
Сервис разработан в виде веб-приложения на основе фреймворка Flask.

Приложение позволяет мигрировать любой заданный коммит любого заданного
репозитория со всей его иерархией внешних зависимостей (если они есть).

## Проблематика

Пусть ваша компания разрабатывает некоторые программные продукты и хранит весь их
исходный код в удаленных репозиториях (на GitHub, GitLab, и т.д.). Представим,
в какой-то момент
вы захотели развернуть собственный git-сервер, чтобы сосредоточить на нем весь
используемый вашей компанией исходный код. Теперь вам необходимо перенести все ваши
наработки на новый внутренний сервер, чтобы продолжить разработку уже на собственном
сервере.

На первый взгляд, задача не выглядит очень сложной. Необходимо просто развернуть
сервер, склонировать ваши репозитории, задать для них новый 'remote' и запушить их
на новый сервер. Даже десяток проектов в таком порядке будет посильно перенести.

Впрочем, ваши проекты могут использовать функциональности внешних
библиотек посредством функционала [Git Submodules](https://git-scm.com/book/en/v2/Git-Tools-Submodules) (далее "модули").
В таком случае эти библиотеки также нуждаются в миграции. Но ведь может оказаться, что эти
библиотеки также используют другие библиотеки. Таких вложенных репозиториев может
быть сколь угодно много.
Так, итоговое количество переносимых репозиториев может существенно увеличиться.

Графическое представление подобной проблемы проиллюстрировано ниже:

![Problem](./readme/en/readme_1.drawio.svg)

Быть может это было бы допустимо, если бы процесс требовал лишь поочередной
миграции всех этих репозиториев. Однако здесь возникает проблема сохранения связи
между мигрированными репозиториями. Оказывается, модули в Git определяются двумя компонентами - 
URL адресом, на котором располагается вложенный репозиторий, и его SHA-1 хэшем коммита.

![Git submodules](./readme/en/readme_2.drawio.svg)

Если вручную перенести все требуемые репозитории без внесения изменений
в конфигурации модулей целевого репозитория, то после миграции он окажется в
нерабочем состоянии. URL адреса модулей остались прежними и указывают на
неактуальные адреса размещения репозиториев (несмотря на замену remote'а
при миграции). Проблема проиллюстрирована ниже:

![URL problem](./readme/en/readme_3.drawio.svg)

Если у репозитория есть модули, их URL адреса описываются в специальном файле
`.gitmodules`, расположенном в корне репозитория. Синтаксис файла выглядит
следующим образом (пример взят [отсюда](https://github.com/tianocore/edk2.git)):

```.gitmodules
...
[submodule "CryptoPkg/Library/OpensslLib/openssl"]
	path = CryptoPkg/Library/OpensslLib/openssl
	url = https://github.com/openssl/openssl
[submodule "BaseTools/Source/C/BrotliCompress/brotli"]
	path = BaseTools/Source/C/BrotliCompress/brotli
	url = https://github.com/google/brotli
	ignore = untracked
...
```

Таким образом, необходимо заменить ссылки в этом файле для корректного переноса.
Однако, как вы можете догадатся, изменение файла потребует фиксации нового
коммита. То есть коммит, который необходимо запушить на внутренний Git сервер будет
уже другим. Более того, подобный "коммит миграции" необходимо будет сделать
во всех репозиториях, в которых представлены модули. Если поступить таким образом,
то проблема изменится:


![SHA-1 problem](./readme/en/readme_4.drawio.svg)

Теперь модули из верхних уровней иерархии вложенности указывают на неактуальные
коммиты, в которых файл `.gitmodules` еще не был отредактирован. Причем модули
последнего уровня иерархии мигрированы корректно, так как в них не требовалась
замена URL адресов (и соответственно не требовался новый коммит).

Таким образом, в дополнение к URL адресам необходимо также заменять SHA-1 хеши
коммитов, на которые ссылаются модули с верхних уровней вложенности. Этот факт
также обязывает нас производить миграцию последовательно начиная с последнего
уровня вложенности (так как хеши коммитов необходимо заменять "на ходу")

Также выясняется, что замена этих SHA-1 хешей - процесс более сложный, чем
простое редактирование файла как в случае с `.gitmodules`. Их можно было бы
заменить вручную при помощи соответствующих команд Git
(см. [git submodule update](https://git-scm.com/docs/git-submodule)), но такой подход требует полного рекурсивного
клонирования целевого репозитория со всеми его вложенными модулями в один
большой репозиторий. Разумеется, общий размер такого репозитория будет
соответствующим. Так, подобный подход не допустим.

Существует способ заменить хеши без рекурсивного клонирования, однако он
подразумевает использование [низкоуровневых команд Git](https://git-scm.com/docs/git#_low_level_commands_plumbing), что очень
неприятно делать вручную.

Данный сервис разработан, чтобы автоматизировать весь процесс миграции
и сделать это наиболее эффективным способом.

## Установка

Для запуска приложения вам потребуется [Docker](https://www.docker.com/). Процесс установки
состоит из двух этапов: *[Подготовка сервера](#1-server-preparation)*
and *[Развертывание приложения](#2-application-deployment)*.

### 1. Подготовка сервера

В данном проекте подразумевается развертывание Gitea сервера в Docker
контейнере, но вы можете использовать любой другой метод
(см. [Gitea installation](https://docs.gitea.com/category/installation)). Если вы решили использовать Docker, то вы
можете воспользоваться [этой](docker-compose.yml) **Docker Compose** конфигурацией для
запуска всего необходимого.

Перед запуском сервера в первый раз необходимо задать следующие переменные
окружения в [конфигурационном файле](.env):

```
# The host your Gitea server is located (IP or DNS address)
    SERVER__HOST=<ip>

# The port of your Gitea server (leave empty if absent)
    SERVER__PORT=<port>
```

Остальные переменные можно пока оставить незаданными.

После настройки `.env` файла, контейнер можно запустить посредством
соответствующего Docker Compose профиля:

```bash
docker compose --profile server up
```

Завершите установку и настройку сервера согласно
[официальному руководству](https://docs.gitea.com/installation/install-with-docker#installation).

> Если у вас уже установлен Gitea сервер, вам необходимо
> только задать переменные окружения согласно вашей конфигурации.

### 2. Развертывание приложения

Независимо от выбранного способа развертывания Gitea сервера дальнейшие
шаги будут одинаковыми.

Как только сервер будет запущен, авторизуйтесь как администратор
(или зарегистрируйте нового админа). Затем перейдите в Settings >
Applications > Manage Access Tokens. Здесь вам необходимо сгенерировать
токен доступа для вашего пользователя:

1. Введите название токена;
2. Значение "Repository and Organization Access" установите в "All";
3. В выпадающем списке "Select permissions" установите все права в состояние "Read and write";
4. Нажимте кнопку "Generate Token".
![Token generation](./readme/en/readme_1.png)

В случае успеха на странице будет отображен сгенерированный токен:
![Token](./readme/en/readme_2.png)

Скопируйте токен в конфигурационный файл:
```
# The access token of your admin user on the server (fill once you have generated one)
    SERVER__TOKEN=<token>
```

Также задайте переменные, отвечающие за учетные данные вашего пользователя:
```
# Your admin user's username
    SERVER__ADMIN_USERNAME=<username>

# Your admin user's email
    SERVER__ADMIN_EMAIL=<email>
```

Осталось только задать переменные приложения Flask:
```
# The host Git Migration App should be run
    FLASK_RUN_HOST=<ip>

# The port for application
    FLASK_RUN_PORT=<port>

# Application environment (can be set to 'development' or 'production')
    FLASK_ENV=<preset>

# Flask's secret key ( keep it in secret :) )
    FLASK_SECRET_KEY=<secret>
```

Затем запустите контейнер с приложением следующей командой:
```bash
docker compose --profile app up
```

Установка завершена!
Теперь вы можете перейти по URL адресу приложения `http://FLASK_RUN_HOST:FLASK_RUN_PORT`
на главную страницу.

## Использование

Основная функциональность приложения доступна по ссылке "Migrate a repo" на
главном странице. Там расположены формы для ввода URL адреса и SHA-1 хеша коммита
репозитория, подлежащего миграции.

Перейдите на веб-страницу целевого репозитория. Оттуда скопируйте clone URL
(протокол https) и хеш желаемого коммита. 


Возьмем в качестве примера [этот репозиторий](https://github.com/tianocore/edk2.git):

![Repo URL](./readme/en/readme_3.png)
![Repo SHA-1](./readme/en/readme_4.png)

Скопируйте данные в формы и нажмите кнопку "Enter". Запустится процесс сканирования
репозитория на наличие вложенных модулей, а также начнется подготовка всех необходимых
репозиториев к миграции. После завершения вы будете перенаправлены на страницу
с графовым представлением иерархии целевого репозитория. Чтобы начать процесс,
миграции нажмите кнопку "Migrate".

При успешной миграции вы получите соответствующее подтверждение. После этого
заданный целевой репозиторий будет представлен на вашем внутреннем Gitea
сервере в полностью рабочем состоянии.

Логи приложения располагаются в файле `migrationapp/flask_app/app.log`

> На главной странице также расположена ссылка "Gitea server API". По ней
> можно получить доступ к обработчикам Gitea API, используемым приложением.
> Они могут использоваться для автоматического манипулирования содержимым
> сервера. Вероятно, что в будущем это меню будет скрыто.

## Лицензия

Распространяется под лицензией MIT. Смотри [LICENSE.txt](./LICENSE.txt) для дополнительной
информации.

## Контакты

#### Макаренко Никита

* Telegram: https://t.me/Kleanie
* Email: maknik1305@gmail.com

Ссылка на проект: https://gitlab.com/Kleany/migrationapp.git

